\documentclass[a4paper, 14pt]{beamer}

% чтобы формулы выглядели как в article
\usefonttheme[onlymath]{serif}

% кодировка текста
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% правила расстановки переносов; новые команды, упрощающие ввод специальных символов.
\usepackage[russian]{babel}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

% Set{}
\usepackage{braket}

\newcommand{\bydef}{:=}
\newcommand{\divides}{\mid}
\newcommand{\hypergeom}{{}_3 F_2}

\newcommand{\cnn}{\mathbb{C}^{n \times n}}
\newcommand{\rnn}{\mathbb{R}^{n \times n}}
\newcommand{\cmat}[1]{\mathbb{C}^{#1 \times #1}}
\newcommand{\spec}[1]{\sigma(#1)}
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}
\newcommand{\specrad}[1]{\rho(#1)}
\newcommand{\suchthat}{\mid}

\newcommand{\adj}[1]{[1]^*}

\DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\DeclareMathOperator{\re}{Re}
\DeclareMathOperator{\sign}{sign}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}

\DeclareMathOperator{\cond}{cond}
\DeclareMathOperator{\rel}{rel}
\DeclareMathOperator{\abs}{abs}
\newcommand{\condrel}{\cond_{\rel}}
\newcommand{\condabs}{\cond_{\abs}}

\usepackage{amsthm}

\newtheoremstyle{plain}
	{\topsep}   % ABOVESPACE
	{\topsep}   % BELOWSPACE
	{}			% BODYFONT
	{0.7cm}		% INDENT (empty value is the same as 0pt)
	{\bfseries} % HEADFONT
	{.}         % HEADPUNCT
	{5pt plus 1pt minus 1pt} % HEADSPACE
	{}          % CUSTOM-HEAD-SPEC

\newtheorem{prop}{Предложение}[section]
\newtheorem{lmm}[prop]{Лемма}
\newtheorem{df}[prop]{Определение}

% русские <= и >=
\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\renewcommand{\geq}{\geqslant}

\begin{document}

\begin{frame}
\begin{Large}
\begin{center}
	Исследование методов вычисления матричной сигнум-функции
\end{center}
\end{Large}

\vspace{0.75cm}

\begin{minipage}[t]{.25\textwidth}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{.7\textwidth}
	\begin{itemize}
		\item Автор: Дубровский Э. А.
		\item Руководитель: Эвнин А. Ю.
	\end{itemize}
\end{minipage}

\end{frame}

\begin{frame}{Сигнум-функция}

Пусть $A = ZJZ^{-1}$.
Расположим жордановы клетки таким образом, что
\[
J =
\begin{pmatrix}
J_- & 0\\
0 & J_+
\end{pmatrix},
\]
где собственные числа $J_- \in \cmat{p}$ и $J_+ \in \cmat{q}$ лежат в левой и правой открытых полуплоскостях соответственно.
Тогда
\[
\sign(A) = Z
\begin{pmatrix}
-I_p & 0\\
0 & I_q
\end{pmatrix}
Z^{-1}.
\]

\end{frame}

\begin{frame}{Определение $f(A)$ через ряд Тейлора}

$$f(A) \bydef \sum_{n=0}^\infty a_n(A - \alpha I)^n,$$
$$a_n = \frac{f^{(n)}(\alpha)}{n!}.$$

\end{frame}

\begin{frame}{Определение $f(A)$ через жорданову форму}

$$f(A) = Zf(J)Z^{-1} = Z\diag(f(J_1), \dots, f(J_p))Z^{-1},$$
\[
f(J_k) \bydef
\begin{pmatrix}
f(\lambda_k) & f'(\lambda_k) & \dots & \frac{f^{(n_k - 1)}(\lambda_k)}{(n_k - 1)!}\\
& f(\lambda_k) & \ddots & \vdots \\
&& \ddots & f'(\lambda_k) \\
&&& f(\lambda_k) \\
\end{pmatrix}.
\]
$f(\lambda_k), f'(\lambda_k), \dots f^{(n_k - 1)}(\lambda_k)$ для всех нужных $k$ и $n_k$ называют
значениями $f$ на спектре $A$.

\end{frame}

\begin{frame}{$f(A)$ как многочлен}

\begin{itemize}
\item $p$ и $q$ принимают одинаковые значения на спектре $A \iff p(A) = q(A)$.
\item $f(A)$ можно определить через эрмитов интерполяционный многочлен.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Применения в матричных уравнениях}

\begin{itemize}
\item Уравнение Сильвестра:
$$AX + XB + Q = 0.$$
\item Алгебраическое уравнение Риккати:
$$XFX - A^*X - XA - G = 0.$$
\item Уравнение Ляпунова:
$$AXA^* - X + Q = 0.$$
\item Все сводятся к вычислению сигнум-функции.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Связь с другими матричными функциями}

\begin{itemize}
\item Квадратный корень $A^{1/2}$ можно вычислить с помощью
	\[
	\sign
	\begin{pmatrix}
		0 & A\\
		I & 0
	\end{pmatrix} = 
	\begin{pmatrix}
		0 & A^{1/2}\\
		A^{-1/2} & 0
	\end{pmatrix}.
	\]
\item Полярное разложение $A = UH$ можно вычислить с помощью
	\[
	\sign
	\begin{pmatrix}
		0 & A\\
		A^* & 0
	\end{pmatrix}
	=
	\begin{pmatrix}
		0 & U\\
		U^* & 0
	\end{pmatrix}.
	\]
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Метод Ньютона}
$$\sign(A) = \lim X_k,$$
где
\[
X_{k+1} = \frac{1}{2}(X_k + X_k^{-1}),\ X_0 = A.
\]
Можно добавить коэффициенты масштабирования:
\[
X_{k+1} = \frac{1}{2}(\mu_kX_k + \mu_k^{-1}X_k^{-1}),\ X_0 = A.
\]
\end{frame}

\begin{frame}{Коэффициенты масштабирования}
$$\mu_k = |\det(X_k)|^{-1/n},$$
$$\mu_k = \sqrt{\norm{X_k^{-1}}/\norm{X_k}}$$
или
$$\mu_k = \sqrt{\specrad{X_k^{-1}}/\specrad{X_k}}.$$
\end{frame}

\begin{frame}{Итерации Паде}

\[
X_{k+1} = f_{lm}(X_k),\ X_0 = A.
\]
Некоторые значения $f_{lm}:$
\begin{itemize}
\item
$$f_{11} = \frac{x(3+x^2)}{1 + 3x^2},$$
\item
$$f_{22} = \frac{x(15 + 10x^2  -x^4)}{4(1 + 5x^2)}.$$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Количество итераций}

$R_{100}$~--- случайная матрица $100 \times 100$, $L_8$~--- матрица Лоткина $8 \times 8$.
\begin{small}
\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|p{7cm}|c|c|}\hline
Метод\textbackslash матрица & $R_{100}$ & $L_8$\\\hline
Метод Ньютона без масштабирования & 12 & 37\\\hline
Метод Ньютона c масштабированием через определитель & 10 & 9\\\hline
Метод Ньютона c масштабированием через норму & 12 & 10\\\hline
Метод Ньютона cо спектральным масштабированием & 10 & 8\\\hline
Итерации Паде $l=1, m=1$ & 9 & 24\\\hline
Итерации Паде $l=2, m=2$ & 6 & 17\\\hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{small}

\end{frame}

\begin{frame}{Результат распараллеливания метода Ньютона}

Вычисление сигнум-функции от случайной матрицы $1000 \times 1000$
на суперкомпьютере с использованием 32 узлов:
\begin{itemize}
\item последовательный метод Ньютона:\\
$\sim420$ секунд;
\item параллельный метод Ньютона:\\
$\sim10$ секунд.
\end{itemize}
Вычисление сигнум-функции от случайной матрицы $5000 \times 5000$ заняло $\sim298$ секунд.

\end{frame}

\begin{frame}{Результаты работы}
\begin{itemize}
	\item Сделан обзор на различные определения функций от матрицы и их связь с классическим определением.
	\item С помощью вычислительных экспериментов было проведено сравнение методов по количеству требуемых итераций.
	\item Проведены параллельные вычисления сигнум-функции от матриц большой размерности.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Основные литературные источники}
\begin{itemize}
    \item Higham. N.J. Functions of Matrices: Theory and Computation, 2008
    \item Golub G.H., Van Loan C.F. Matrix Computatuions, 2013
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\Large{\centerline{Спасибо за внимание.}}
\end{frame}

\end{document}